% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}
\label{sec:intro}

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\begin{quotation}\itshape



\end{quotation}


% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Motivación}
\label{sec:intro:motivacion}

El rápido crecimiento de la tecnología en los últimos tiempos ha dado lugar al desarrollo de una gran variedad de aplicaciones, que empiezan a ser utilizadas ahora por un público más general. Entre estas nuevas y no tan nuevas tecnologías se encuentra la realidad aumentada. 

La Realidad Aumentada (RA) define a los sistemas que intentan completar o aumentar la experiencia del usuario con el mundo físico con material 3D sintetizado, como gráficos o sonidos. Esta tecnología hace posible la interacción con el entorno envolvente, presentando un mundo aumentado que enriquece, en vez de reemplazar, el mundo real (\cite{feiner_knowledge-based_1993-1}).

Un tipo de localización muy utilizado en realidad aumentada se apoya en el uso de los llamados \textit{targets}. Estos \textit{targets} son simples imágenes que se usan como punto de referencia en el mundo real y permiten la representación de componentes virtuales sobre ellos. Este tipo de aplicaciones normalmente interactúan con estos \textit{targets} sin tener en cuenta el entorno que los rodea.

La principal motivación de este trabajo es la de ir un paso más allá en este tipo de aplicaciones y utilizar estos \textit{targets} no sólo como punto de referencia para visualizar en su superficie un objeto 3D, sino usarlos para obtener los parámetros del espacio envolvente y de esta manera, poder interactuar con él. Creemos que este tipo de realidad aumentada aún tiene mucho que aportar siempre que consigamos utilizarla de manera creativa.

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Objetivos}
\label{sec:intro:objetivos}

El objetivo principal de este trabajo es desarrollar un sistema que sea capaz de parametrizar un entorno cerrado y posteriormente interactuar con él. Para alcanzar esto, se han establecido los siguientes objetivos:

\begin{itemize}
	\item Desarrollar un módulo de la aplicación global, que mediante \textit{targets} situados en las paredes, sea capaz de reconocer y así reconstruir virtualmente esta habitación o entorno cerrado.
	\item Desarrollar un módulo de la aplicación global, que permita parametrizar, guardar y cargar esta habitación virtual para que así pueda ser utilizada por otras aplicaciones.
	\item Desarrollar un módulo de la aplicación global, que permita geolocalizar el dispositivo móvil dentro del espacio previamente parametrizado.
	\item Implementar una aplicación que haga uso de lo desarrollado anteriormente, con la que poder estudiar el funcionamiento de la geolocalización fina del dispositivo móvil dentro del espacio cerrado.
\end{itemize}



% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\section{Estructura de la memoria}
\label{sec:intro:estructuraDeLaObra}

La memoria se ha estructurado como sigue:

El primer capítulo introduce el tema de estudio del TFG, incluyendo la motivación, los objetivos del trabajo y esta explicación de la estructura de la memoria.

El segundo capítulo muestra el estado del arte, haciendo una introducción de los conceptos de realidad aumentada y posicionamiento en entornos cerrados. También se hace una propuesta sobre la que se desarrollará el resto del TFG.

En el tercer capítulo se hace un análisis sobre cuáles son los requisitos del trabajo a realizar, a continuación se valoran algunas soluciones posibles para abordar esos requisitos. Por último se exponen las soluciones escogidas y se razonan porque se ha hecho.

El cuarto capítulo se toman una serie de decisiones acerca de cómo se ha de realizar la solución del trabajo. Se analizan la herramientas a utilizar y por último se explica cuál ha sido la arquitectura software escogida.

En el quito capítulo se exponen los resultados después de haber implementado la solución. Adicionalmente se hace una descripción de las dos demostraciones realizadas para probar el trabajo realizado.

El capítulo seis finaliza el trabajo con las conclusiones.

Por último el capítulo siete indica las posibles mejoras a la aplicación, que podrían aplicarse en futuros trabajos.



% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% Fin del capítulo
